\chapter{Einleitung}

Computer Schach ist ein viel betrachtetes Thema. Schon Alan Turing und Claude Shannon hab sich damit befasst \cite{Turing1953, Shannon1950}. In seinem \citeyear{Shannon1950} verfassten paper beschrieb \citeauthor{Shannon1950} \cite{Shannon1950} Funktion zu Evaluation einer Schachposition, ihm war jedoch auch klar, das es wahrscheinlich niemals eine exakte Evaluation für Schach geben wird. Deshalb liegt es nahe dafür ein \ac{NN} zu verwenden, denn dessen Aufgabe ist es solche Funktion zu Approximieren. Leider ist es für die Evaluation in einem Schachcomputer wichtig sowohl genau als auch schnell die Position zu bewerten. Je genauer die Stellung bewertet wird, desto stärker spielt das Programm. Je schneller die Bewertung stattfindet, desto weiter kann der Computer voraussehen, was ebenfalls zu einer höheren Spielstärke führt. Herkömmliche \acp{NN} Architekturen scheitern jedoch an einer zu lagen Berechnungszeit oder bei sehr kleinen Netzen an einer zu ungenauen Bewertung.

Eine Lösung für die Probleme herkömmlicher \acp{NN}, wurde \citeyear{YNasu2018} von \citeauthor{YNasu2018} \cite{YNasu2018} in seinem Japanischem paper vorgestellt. Er erkannte das inkrementelle Aktualisierungen, wie sie bereits in \ac{HCE} verwendet wurden, in \acp{NN} verwendet werden kann. Der Schlüssel dafür ist ein binäres und dünn besetztes Feature Set, basierend auf den Figuren und ihren Positionen. Die Eingabeschicht, auch affine Transformer genannt, muss nicht bei jeder Aktivierung alle Elemente seines Ausgabevektors neu berechnet. Steht $q$ für die aktuelle Stellung, $p$ für die vorherige Stellung und $x$ als der Vektor Feature Sets wird $v^{(q)}$ konkret mit folgender Gleichung berechnet:

\begin{equation}
  \begin{split}
    v^{(q)} = v^{(p)} 
              - \sum_{j \in \left \{ k | x_{k}^{(p)}=1\wedge x_{k}^{(q)}=0 \right \}}^{} W_{1}(:,j) \\
              + \sum_{j \in \left \{ k | x_{k}^{(p)}=0\wedge x_{k}^{(q)}=1 \right \}}^{} W_{1}(:,j)
  \end{split}
\end{equation}

Die \ac{NNUE} Architektur ist darauf ausgelegt schnell auf einer CPU zu laufen. Sie nutzt CPU basierte Optimierungs-Möglichkeiten wie \ac{SIMD} und die im letzten Absatz genannte inkrementellen Aktualisierungen, um die Geschwindigkeit zu erlangen, die für ihre Nutzung als Evaluationsfunktion zu rechtfertigen.

\citeauthor{YNasu2018}s \cite{YNasu2018} hat die \ac{NNUE} Architektur für die Verwendung in japanischen Schach Variante Shogi entwickelt. Shogi unterscheidet sich in einigen Punkten von herkömmlichem Schach, es hat unter anderem eine andere Spielfeldgröße und erlaubt es geschlagene Figuren wieder einzusetzen. Trotzdem eignet sich \citeauthor{YNasu2018}s \cite{YNasu2018} Ansatz für traditionelles Schach, da die Zuggenerierung sowie die Evaluation ähnlich ist. Außerdem gibt es in beiden Varianten einen König, praktisch für die Auswahl eines passenden Feature Sets, wie in \autoref{chap:featureSet} genauer erläutert.

Nur zwei Jahre später zeigte eine Portierung des Konzepts starke Verbesserungen in dem Schachcomputer Stockfish, der sich durch \ac{NNUE} um mehr als 80 elo verbessern konnte \cite{StockfishIntroducingNNUE}. Die größte Verbesserung einer Stockfish-Version jemals. Mit Ausnahme von AlphaZero \cite{Silver2017} hatte bis dahin noch kein \ac{NN} basierter Ansatz erfolge gezeigt.

% motivation für schachcompute beschreiben:
% warum ist schach eine gute spielweise für computer scientist (DeepMind)
% warum werden normale schachspieler besser durch bessere/andere schach computer (besonderst welche mit neuronalem netz)

Ein Schachcomputer besteht aus drei Teilen: Suche, Zuggenerierung (Boardrepräsentation) und Evaluation \cite{VazquezFernandez2013}. Als Basis für diese Arbeit wird ein simpler Schachcomputer, der in dem Modul \ac{KIS} entwickelt wurde, verwendet. Dieser Schachcomputer verfügt über eine simple Suche und eine \ac{HCE} \cite{nopy}. Gegenstand dieser Arbeit ist es die \ac{HCE}, des 2021 im Modul \ac{KIS} entwickelten Schachcomputer, durch ein eigens trainiertes \ac{NNUE} zu ersetzen. Ziel ist es hierbei nicht eine neue \ac{NNUE} Architektur zu präsentieren. Es wird die Architektur verwendet, die von \citeauthor{YNasu2018} \cite{YNasu2018} vorgestellt wurde und auch in der ersten Version der Stockfish \ac{NNUE} verwendet wurde. Der Grund dafür ist, dass sie mit minimalem Domänenwissen auskommt und so ein besseres Bild der Kernelemente der \ac{NNUE} Architektur vermittelt. Außerdem sollte sie, gemessen an dem Erfolg in Stockfish, ausreichen um die Spielstärke des in \ac{KIS} entwickelten Schachcomputers zu steigern.
Die \ac{NNUE} Implementierung, soll ein Proof of Konzept sein. Die Erstellung neuer Eingabedaten für \acp{NNUE} ist nicht teil dieser Arbeit.